點解要請飲？

點解要請飲？ - 林夕

《囍宴》劇照

做細路、很細很細的時候，有得跟大人去飲，會興奮一整天，因為可以會有平時不易吃到的菜式：炸子雞、鮑魚、魚翅，連美點雙輝都成了一個囍字的象徵標誌。

從細路眼光看，擺酒是大人之間的事，跟誰結婚無關。我連新娘新郎都是第一次見，遠遠望着，肯定沒來過我們家，更何況在場個個笑嘻嘻的，排隊影相的叔叔伯伯婆婆媽媽。叔伯姨媽我父朋友或朋友的朋友的子女的婚宴，只是我有得吃炸子雞鮑魚的喜事。

至於大人，他們有自家分群組的玩意，就是打麻雀，打得霹靂啪啦，有些大叔大嬸會忽然唉聲嘆氣，甚至怨命怨天，怪時運不濟，手風唔順，唉唉唉，對他們來說，原來也是有人歡喜有人愁的喜事。

我遲鈍，很遲才知道大人封的利事，並非像聖誕卡一樣的心意卡，原來內裏是現金。我問為什麼結婚不是送禮，而是送錢，大人不悅，教訓說：那是禮金。

我不識趣繼續問：「不是說有人請飲嗎？請飲原來要送錢，點解會叫請飲？」大人說：「再問下次唔帶你去飲，你估想㗎，兩個大人帶你哋兩個細路，雖然細路可以當半價，都要三份人情了。」

後來探聽到那份「人情」的金額非常不近人情，要保住面子的話，被人請飲得太多，會對那個月的家用有影響。

當年這無知細路才明白，原來不是請飲，是有人請你夾份吃飯，但是菜式、檔次、價錢不由得你選擇而已。請柬上，雖然總印着闔府統請，但大人說，也不一定要全家總動員，要看交情如何，總之如果要俾面帶我們去的話，又要多破財，我怕他差點就要說出破財擋災了，大吉利事。

後來稍稍長大，就很怕去飲，怕被陌生人在大人引領下玩相認，「哎呀，轉眼就長那麼大了。」心想：「係啊，去得飲多，食得鮑參翅肚多咪大得快囉。」

比對今昔擺酒， 那時候只是純粹做小股東供股吃飯，完全沒有娛樂節目，現在有主持人，有片有圖有真相，相識戀愛結婚全過程實錄，更有真人內心激情自白，有時就是那一刻，才對主人家有了初步認識，付費我估跟紅館握手位差不多吧，比以前划算多了。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
阿 舅 (鄧達智)

下一則
下一則
錢買來的難受 (李純恩)

請飲，請我黎飲做乜要比錢你